# Разбор интервью 

 * [Как задизайнить Facebook за пол часа или секреты System Design Interview [rus] / Алексей Петров 2021](https://www.youtube.com/watch?v=Be7INI_U6GY)


 * спланировать время на этапы
 * прояснять требования, выяснить все бизнес-функции
	* обосновывать выбор конкретных технологий
	* прояснять компромиссы
	* анализировать точки отказа
 * завершать каждый этап вопросом - этого достаточно?
 * посчитать ёмкость оборудования
 * определить интерфейсы/API
 * эскиз системы
 * детальный проект
 * [оптимизация](https://brendangregg.com/methodology.html)
	* отказаться от операции
	* сделать операцию 1 раз, закэшировать
	* снизить количество операций
	* отложить операцию
	* сделать в фоне
	* распараллелить
	* облегчить операцию
 * масштабирование
 * резюме
	* работа с размытыми требованиями
	* декомпозиция
	* постепенное улучшение
	* выход за пределы компетенций
	* прояснение ситуации на каждом шаге

 * вопросы
	* откуда брать данные, их объём и частота использования
	* географические ограничения
	* класс доступности, стоимость простоя
	* класс надёжности
	* что система должна и не должна делать
		* новости, загрузка, генерация, добавление новостей
		* загрузка фото/видео
		* формирование ленты через ранжирование новостей
		* монетизация/реклама
		* формирование ленты через подписки на ленты друзей
		* как часто необходимо обновлять ленту
		* 1B пользователей
		* 10M сообщений в день
		* 500 друзей
		* 5B просмотров в день
		* задержка внутри региона <1c
		* задержка между регионами <60c
 * оценка ёмкости
	* символ 1 байт
	* метаданные 5-10Кб
	* 1080 изображение 2Мб
	* 1 минута 1080 видео 30Мб
	* диски до 10 Тб на сервер
	* 256-512 Гб оперативки на сервер
	* 1B DAU
	* 5B просмотров в день
	* R/w = 5B/10M = 500/1
	* RPS = 5B / 24*3600 = 58 000
	* WPS = 10M / 24*3600 = 115
	* хранилище 10 Кб * 10 M = 100 Гб постов в БД
	* хранилище 10Т / 100 Гб = 100 дней, 3-6 серверов на год
	* throughput write 10М * 10Kб = 100Гб в сутки
	* throughput read 5B * 10Кб = 50 Тб в сутки
* API
	* CRUD новостей
	* получение ленты новостей, с листалкой
 * эскиз
	* пользователь
	* presentation/API
	* logic/app
	* storage
 * детали
	* createPost
		* user
		* load balancer
		* app server
		* DB
	* getNewsFeed
 * детали
	* схема БД, запросы
		* таблица пользователь, группы, подписки на пользователей или группы
		* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/sql.jpg)
	* обзор вариантов детализации решения, их +-
	* выбор конечного решения с обоснованием
	* сверка с функциональными и нефункциональными требованиями
	* обзор исключительных случаев
	* обзор вариантов деградации при разных сбоях
 * оптимизация
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/sql_2.jpg)
	* единая БД не вывезет, надо разделить
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/оптимизация_1.jpg)
	* нам важно не потерять данные, но мы можем допустить задержку, поэтому читаем только после записи в базу
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/оптимизация_2.jpg)
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/оптимизация_2_таблицы.jpg)
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/оптимизация_2_sql.jpg)
 * реклама
	* для неё необходима контекстная информация о пользователе
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/реклама.jpg)
 * масштабирование
	* среднее 100rps, пик 1000 rps
	* реплицируем post service
	* +3Тб в месяц, значит шардирование
		* по id
* шардирование записи
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/шардирование.jpg)
	* новость
		* +distribution
		* -locality
	* пользователь
		* -distribution
		* +locality
	* дата
		* -distribution
		* +locality
		* -r/w distribution
	* shard id - post_id, т.к. нам важна оптимизация на запись

 * масштабирование записи
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масштабирование_2.jpg)
	* реплицирование логов debezium
 * масштабирование подписок
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масшатбирование_подписки.jpg)
	* ранжируем класс обслуживания
	* разгружаем CDN/кэш - отдаём в кэш только пользователям с менее 500 подписок
	* пользователям с более 500 подписок отдаём новости по запросу
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масшатбирование_подписки_2.jpg)
 * масштабирование БД чтение
	* 1B users
	* 10Kb post
	* 500 post/user
	* 5PB store
	* 500 servers
	* лучше отдавать менее 500 историй через кэш, листалку, остальное отложить на более дешёвые диски
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масшатбирование_БД_постов.jpg)
	* шардирование по пользователю для чтения
 * масштабирование ЦОД
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масштабирование_регион.jpg)
	* ![](./разбор_интервью_архитектура_facebook/масштабирование_регион_2.jpg)
	* 
	* 
	* 